\chapter{Capacités thermiques~: description, interprétations microscopiques}

\niveau{L3}

\prereqstart
{Thermodynamique}
{Physique statistique}
{Notions de mécanique quantique}
\prereqstop

Dans le cours de thermodynamique
nous introduisons la
capacité thermique
$C_P$ (resp. $C_V$)
isobare (resp. isochore).
Elle sert de lien
entre
la quantité d'énergie échangée
par le système avec l'extérieur
et la variation
de sa température
lors d'une transformation isobare~:
$\Delta H = C_P \Delta T$.
On définit égallement
des grandeurs massiques, volumiques, molaires\dots
Cette grandeur
est introduite
sans justification
et souvent présentée
comme indépendante
de la température.
Dans cette leçon,
nous allons chercher
une origine microscopique
à la capacité thermique
ainsi qu'un modèle
qui rend compte
de ses variations éventuelles.
La discussion
nous mênera
vers l'un des tests historiques
de la mécanique quantique.

\section{Généralités}

    \subsection{Définitons}

    \begin{todo}
        Trouver quoi dire
        d'introductif~:
        soit
        une description en physique stat,
        soit
        un exemple avec de l'eau
        soit~?
    \end{todo}

    \subsection{Théorème de l'équipartition de l'énergie}

    \begin{todo}
        Le théorème
        ne doit-il pas être
        en prérequis~?
    \end{todo}

    On rapelle dans cette leçon
    le théorème d'équipartition de l'énergie
    qui va nous être utile.
    «~Pour un système classique,
    chaque terme quadratique
    de l'hamiltonien
    va contribuer pour $\tfrac{1}{2}k_B T$
    dans l'énergie moyenne du système~».

    Le résultat
    vient simplement du calcul
    d'intégrale~:
    \begin{equation*}
        \avg{E}
        = \frac
            {\int a x^2 e^{-\beta a x^2} dx}
            {\int e^{-\beta a x^2} dx}
        = \frac
            {\frac{1}{2} \sqrt{\frac{\pi}{\beta^3 a}}}
            {\sqrt{\frac{\pi}{\beta a}}}
        = \frac{1}{2\beta}
        = \frac{1}{2} k_B T
    \end{equation*}

    Notons qu'il est valable
    indépendament pour chaque terme quadratique
    même dans les cas où
    d'autre termes sont présents.

\section{Gaz parfaits}

    \subsection{Gaz parfait monoatomique}

    Pour un gaz parfait monoatomique,
    les particules
    sont indépendantes.
    Si l'on néglige
    les énergies autre que cinétiques
    alors
    le hamiltonien
    pour une particule
    s'écrit~:
    \begin{equation*}
        h
        = \tfrac{1}{2} \vb{p}^2
        = \tfrac{1}{2} (p_x^2 + p_y^2 + p_z^2)
    \end{equation*}
    il contient
    uniquement des termes quadratiques
    au nombre de 3.
    Pour tout le système~:
    $H = N h$.
    L'application
    du théorème d'équipartition
    nous donne directement~:
    \begin{equation*}
        \avg{E}
        = \frac{3}{2} N k_B T
        \implies
        C_V
        = \frac{3}{2} N k_B
        \qq{d'où}
        c_V
        = \frac{3}{2} N_A k_B
        \approx \SI{12.5}{\joule\per\mol\per\kelvin}
    \end{equation*}

    Dans le Handbook \cite{handbook}
    c'est
    les valeurs de $c_P$
    qui sont tabulées.
    On chercher alors
    à exprimmer cette grandeur
    déjà définie
    dans le cours de thermodynamique,
    rappelons~:
    \begin{equation*}
        \Delta h
        = \Delta u + \Delta(Pv)
        = \Delta u + N_A k_B \Delta T
    \end{equation*}
    d'où~:
    \begin{equation*}
        c_P
        = c_V + N_A k_B
        = \frac{5}{2} N_A k_B
        \approx \SI{20.79}{\joule\per\mol\per\kelvin}
    \end{equation*}
    Comparons~:

    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{rS[table-format=4.0]S[table-format=2.2]}
            \toprule
            Gaz
            & {$T$ $(\si{\kelvin})$}
            & {$c_P$ $(\si{\joule\per\mol\per\kelvin})$ \cite{handbook} \cite{nistwebbook}} \\
            \midrule
            Argon \ce{Ar} & 300 & 20.79 \\
            Helium \ce{He} & 300 & 20.79 \\
            Carbone \ce{C} & 500 & 20.82 \\
            Silicium \ce{Si} & 3600 & 23.05 \\
            \midrule
            Hydrogène \ce{H2} & 300 & 28.84 \\
            Azote \ce{N2} & 300 & 29.12 \\
            Dioxygène \ce{O2} & 300 & 29.38 \\
            Fluore \ce{F2} & 300 & 31.30 \\
            Dichlore \ce{Cl2} & 300 & 33.90 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}

    On constate
    un bon accord
    des valeurs expérimentales
    avec notre modèle
    uniquement
    pour les gaz monoatomiques.

    \subsection{Autres gaz parfaits}

    \begin{todo}
        Faire un tableau
        qui récapitule tout~!
    \end{todo}

\section{Solides cristallins}

	\subsection{Résultats expérimentaux \cite{nistspecificheat}}

    \pyimgen{capa_thermique_plots}

    L'expérience montre que
    pour les solides
    à température ambiante
    et au delàs
    la capacité thermique molaire
    s'approche d'une constante~:
    $\SI{25}{\joule\per\mol\per\kelvin}$
    c'est la loi de \propername{Dulong-Petit}.

    À très basse température,
    vers $\SI{0}{\kelvin}$,
    la capacité thermique
    tends vers 0
    et
    les données sont le mieux ajustées
    par une courbe en $T^3$.

    \begin{draft}
        Il semble
        qu'il y ait une raison théorique
        au fait que la limite soit zéro
        en zéro~:
        principe de \propername{Nernst}~?
    \end{draft}

    \subsection{Modèle classique}

    Dans un solide
    on modélise
    les noeuds du réseau
    comme des particules indépendantes
    de masse $m$,
    liées à une position d'équilibre
    par une force de rappel.
    À cette force
    on associe l'énergie potentielle
    $e_p = \tfrac{1}{2} k r^2$.
    L'hamiltonien
    pour une particule
    s'écrit~:
    $h = \tfrac{1}{2} \vb{p}^2 + \tfrac{1}{2} k \vb{r}^2$~:
    il contient
    uniquement des termes quadratiques
    au nombre de 6
    pour un système à trois dimensions.
    Pour tout le système~:
    $H = N h$.

    Le théorème d'équipartition
    s'applique
    et on obtient~:
    $\avg{E} = 3 N k_B T$,
    d'où
    $C_P = 3 N k_B$
    et
    la grandeur molaire
    $c_P = 3 N_A k_B \approx \SI{25}{\joule\per\mol\per\kelvin}$.

    \subsection{Modèle d'\propername{Einstein} (1907) \cite{diuphystat}}

    \propername{Einsein}
    reprend
    le modèle présenté précédement
    (oscillateurs harmoniques indépendants)
    mais y introduit
    une quantification des niveaux d'énergie
    dans le cadre d'une mécanique quantique naissante.

    Pour un oscillateur harmonique quantique
    à une dimension
    l'énergie mécanique
    de pulsation $\omega = \flatfrac{k}{m}$
    est~:
    $e = \hbar\omega (n + \tfrac{1}{2}), n \in \mathbb{N}$.
    \begin{draft}
        \cite{guinier}
        Concernant la pulsation,
        on peut en déduire un ordre de grandeur
        en interprétant
        le module de \propername{Young}
        $Y = \SI{20e10}{\newton\per\meter\squared}$
        microscopiquement,
        comme $F = \Delta l \flatfrac{Y}{l} = k \Delta l$,
        avec $l = \SI{3e-10}{\meter}$
        (densité \SI{2.5e19}{\per\meter\cubed})
        alors~:
        $\omega = \sqrt{\flatfrac{k}{m}} = \SI{1.7e13}{\hertz}$.
    \end{draft}

    Ici,
    le théorème d'équipartition ne s'applique pas,
    mais la physique statistique
    va permettre de calculer l'énergie moyenne.
    La fonction de partition $z$
    pour un noeud du réseau
    s'écrit~:
    \begin{align*}
        z
        &= \sum_{n_x, n_y, n_z} e^{-\beta\hbar\omega \qty[
            (n_x + \tfrac{1}{2})
            + (n_y + \tfrac{1}{2})
            + (n_z + \tfrac{1}{2})
            ]}
        \\
        &= \qty(\sum_{n} e^{-\beta\hbar\omega (\tfrac{1}{2} + n)})^3
        \\
        &= \qty(\frac{1}{2 \sinh(\frac{\beta\hbar\omega}{2})})^3
        \\
        &= \qty(\frac{1}{2 \sinh(\frac{T_E}{2 T})})^3
    \end{align*}
    dans l'argument
    du sinus hyperbolique
    on nomme
    température d'\propername{Einstein} $T_E$
    la quantité $\flatfrac{\hbar\omega}{k_B}$
    homogène à une température,
    qui ne dépend que de $\omega$
    la pulsation des oscillateurs harmoniques~;
    elle nous sert pour le moment
    à raccourcir les écritures.
    Pour l'ensemble du système,
    $Z = z^N$.
    L'énergie moyenne est~:
    \begin{equation*}
        \avg{E}
        = \sum_{n_x, n_y, n_z} E_{n_x, n_y, n_z} P_{n_x, n_y, n_z}
        = - \pdv{\ln(Z)}{\beta}
        = \frac{3N \hbar\omega}{2} \coth(\frac{T_E}{2 T})
    \end{equation*}
    Alors
    la capacité thermique
    $C_P = \pdv{\avg{E}}{T}$
    s'écrit~:
    \begin{equation*}
        C_P
        = \frac{3N \hbar\omega T_E}{4T^2} \frac{1}{\sinh[2](\frac{T_E}{2 T})}
        = \frac{3N}{4}\qty(\frac{T_E}{T})^2\frac{1}{\sinh[2](\frac{T_E}{2 T})}
    \end{equation*}

    On peut comparer
    l'allure de cette fonction de $T$
    aux données expérimentales.
    On constate
    que l'on retrouve
    la loi de \propername{Dulong-Petit}
    aux hautes températures
    et
    une limite vers $0$
    aux basses températures
    mais
    avec une approche un peu trop horizontale
    en effet,
    le modèle prévoit~:
    \begin{equation*}
        C_P
        \approx \frac{3N}{4} \qty(\frac{T_E}{T})^2 e^{-\frac{T_E}{2T}}
        \qq{à}
        T \ll T_E
    \end{equation*}

    Outre l'écart à l'expérience,
    c'est surtout
    l'hypothèse discutable
    de l'indépendance des oscillateurs harmoniques
    qui entraina \propername{Debye}
    à proposer un autre modèle.

    \subsection{Modèle de \propername{Debye} () \cite{diuphystat}}

    \begin{todo}
        Bien lire \cite[III.E.III.2]{diuphystat}
        pour pouvoir discuter
        de ce modèle.
    \end{todo}
